\chapter*{\centering ЗАКЛЮЧЕНИЕ}
\addcontentsline{toc}{chapter}{ЗАКЛЮЧЕНИЕ}    % Добавляем его в оглавление

В результате работы над данной ВКР была спроектирована архитектура и реализована серверная часть 
для приложения для совместных тренировок велосипедистов. 


Были выполнены задачи, необходимые для достижения цели:
\begin{diplomaitemize}
    \item проанализированы требования к системе;
    \item проанализированы типы архитектур и спроектирована архитектура системы;
    \item проанализированы и выбраны средства для реализации системы;
    \item разработана серверная часть.
\end{diplomaitemize}

В ходе ВКР были проанализированы требования к системе и на их основе запроектирована архитектура системы. В качестве архитектуры системы
была выбрана трехслойная клиент-серверная архитектура. Подходом к реализации такой архитектуры был выбран монолитный подход. 

Для написания серверной части использовался фреймворк Django, написанный на языке программирования Python. Для взаимодействия с клиентом 
был использован протокол GraphQL, а в качестве базы данных был выбран PostgreSQL за счет обширной поддержки от фреймворка Django. Для развертывания системы 
на внешнем сервере использовался метод развертывания на основе Docker-контейнеров.


Работа, проведенная в рамках данной ВКР лежит в основе разработки серверной части любого проекта, поэтому важной частью данной работы является выбор 
необходимых средств для разработки системы, что позволило снизить сложность и 
время разработки. Так, например, выбор в пользу GraphQL позволил существенно 
ускорить разработку не только серверной части, но также и клиентской части, 
так как он имеет кодогенерацию на большинстве клиентских языков программирования, 
а также он самодокументируемый, что позволит проще коммуницировать разработчикам серверной и клиентской частей приложения.

Перед началом разработки был проведен анализ требуемого функционала, 
который должна реализовывать система и осуществил перевод логической модели сущностей в физическую.

Для реализации проекта было изучено несколько важных для реализации технологий: 
фреймворк Django, протокол для взаимодействия с клиентом GraphQL, работа с базой данных Postgres, 
а также с его расширением Postgis для работы с геоданными. Данные технологии разработки позволили очень эффективно решить поставленные задачи.

В процессе разработки были выполнены все функциональные требования, также реализована физическая модель сущностей в базе 
данных, что позволило успешно подготовить систему для работы с клиентами. В результате получилась физическая модель базы данных, состоящая из 5 сущностей: пользователя, его профиля, поездок, в которых могут принимать участие несколько пользователей, а также треков пользователя с пройденными точками. 

В ходе изучения технологий и разработки было очевидно, что технологии, архитектура и полученный опыт могут использоваться при разработке регулярно. 
В итоге те шаблоны, которые использовались в работе над данным продуктом, например, реализация процесса аутентификации,
могут быть использованы повторно в реализации другого проекта.

Спроектированная система реализована таким образом, что она позволяет 
легко наращивать функционал, а также позволяет обладает достаточной производительностью 
для обеспечения небольшого потока пользователей с возможностью простого масштабирования сервиса. 

Разработанная система была успешна развернута в боевом окружении и доступна для клиентского приложения в сети Интернет. 
Это получилось реализовать за счет развертывания системы 
в Docker, который значительно облегчил и ускорил данный этап, 
а также в долгосрочной перспективе это поможет развиваться быстро и без проблем за счет простого расширения серверной базы с помощью Dockerfile.

На данный момент разработанная система успешно работает для небольшого количество пользователей, а собираемые от них отзывы
помогают улучшать функционал системы и исправлять найденные проблемы. Также такая обратная связь позволяет лучше понять 
реальные сценарии использования для улучшения производительности самого используемого функционала. 


Моими дальнейшими задачами в проекте станут: увеличение производительности серверной части, 
добавление логирования, улучшение административной панели для более глубокого понимания системы, 
а также увеличение функциональности системы с расширением пользовательской базы. 